\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Avi Haligua}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Avi Haligua, Küresel Eylem grubu kurucu ve aktivisti}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Avi Haligua, Küresel Eylem grubu}}
\vspace*{15px}

\textit{Küresel Eylem Grubu kurucu ve lider aktivisti Avi Haligua'yla Civicweb projesi sayesinde temas kurduk. Londra'da gerçekleşen projenin kapanış toplantısında aktivist kimliğiyle öne çıkan gerçekçi ve içten bir sunum yaptı Avi. Yaşamın içinde sanal ve gerçek zaman ayrımı olmadığını savunduğunda salondan tepki aldı.}

\textit{Biz şimdi e-posta aracılığıyla kitap için gönderdiğimiz sorulara verdiği yanıtları paylaşıyoruz. }
   
\textbf{Soru:} Genç bir aktivist olarak biraz kendinden söz eder misin? 

\textbf{Yanıt: }Öncelikle sanırım artık genç kategorisinden ağır ağır uzaklaşan bir 30luğum. İstanbul'da doğdum. Herşey olduğu gibi devam ederken ses çıkarmamanın ayıp olduğunu düşündüğüm için  `bu işlerin' içine girdim. Hareketin içinde çıkan sesleri `akort' edebildiğimizi, bu durumda başka `şarkıların' mümkün olduğunu da gördüm. Yaşamak için çalışıyorum, diğer zamanlar elden geldiğince `korodayım'..

\textbf{S: } Son yıllarda Türkiye'de sosyal örgütlenme biçimlerinde herhangi bir değişiklik gözlemlendin mi? Varsa neler? 

\textbf{Y: }Türkiye'de son zamanlarda ciddi değişiklikler olduğu aşikar. Bu değişikliklerin dünyada olan bitenle bağlantısını kurmadan resmi anlamak mümkün olmasa da, Türkiye'de ilk kez tabana dayalı hareketler yerine tabansız, yani kendiliğinden hareketler oluştuğunu söylemek mümkün. Doğrudan demokrasiyi kendi içinde uygulamak konusunda hassas, eylemliliğe dayalı, çeşitlilik barındıran örgütlenmelerin güçlendiğini, askeri görünümlü, Stalinist örgütlenmelerin görece zayıfladığını düşünüyorum. Sanırım kendisi yerine yaptığı işi ciddiye alan hareketlerin varolduğu bir sosyal yapının içindeyiz.

\textbf{S: }Türkiye'de özellikle alternatif söylem geliştiren gruplar (e.g. tabandan örgütlenen / azınlık grupları) kendilerini hangi yollarla duyuruyor? Etkin/etkili oldukları söylenebilir mi? Hangi engellerle karşılaşıyorlar?  

\textbf{Y:  }Etkin olduklarını söylemek mümkün. Bunu 10 yıl öncesiyle karşılaştırdığımızda inanılmaz bir hareketlilik var. Ancak öte yandan bu hareketlilik toplumun geniş kesimlerini katmakla ilgili bazı sorunlar yaşıyor. Ana akım medyanın bu tip hareketleri görmezden gelen tavrı, genellikle ortak gündemin konusu olmalarını engelliyor. Bu sebeple, web ve tröst dışı küçük medyumlar genel olarak duyuru alanları. Ancak hareketlerin, daha fazla kampanyalaşması sonucu iletişim üzerine daha fazla düşündükleri, örgütlenmelerin içinde gerçekleşen tartışmaların da `kime ne anlatıyoruz?' sürecini desteklediği açık. 

\textbf{S:  }Gençlerin sivil toplum ve politikayla ilişkisi konusunda düşüncelerin. TR-yurtdışı karşılaştırmalı desek... 

\textbf{Y: }Aslında böyle bir farktan bahsetmek benim açımdan mümkün değil. En nihayetinde dünyanın her yerinde oluşan sorunlar ve sorun kaynakları inanılmaz benzerlikler gösteriyor. Sadece bizim hayatlarımıza tezahürleri farklı. Tabii bir de ``biz'' dediğimizde neye tekabül ettiğimiz. Refah yükseldikçe kimi sorunlar görece daha az hissedilir hale gelse de, değişime karşı direnç, sistemin savunma mekanizmaları çok benziyor. Türkiye'ye ait en temel ``öznel koşul'' diyecek olursak herhalde 1980 darbesinin temel belirleyici olduğunu söyleyebiliriz. 1980 sonrası insanlar değiştirebilme güçlerine yabancılaştı. Sokağa çıkanlar hala ``mahallenin delisi''. Bu süreç hem katılımın önünü tıkıyor hem de alanda yer alan bireylere dair prototipler, çerçeveler oluşmasına yol açıyor. Örgütlenme ve ifade özgürlüğüne dair sıkıntılı bir ülkede, siyasi savunuculuk yapmak üzere hazır bir zemin yok. 

\textbf{S:  }KEG aktivistleriyle gerçekleştirdiğim odak grupta katılımcılar, Türkiye'de gençlerin ailelerinin etkisiyle politik eylemlerden uzak kaldığını, sürekli fişlenme korkusu yaşadıklarını belirttiler. Aynı fikirde misin?  

\textbf{Y: }Sanırım yukarıda yanlışlıkla cevap verdim. Evet temel dertlerden biri de bu. Türkiye'de insanın başına olmadık işler gelebiliyor. Bu algıyı kırmak, insanları sokaklarla barıştırmak için aramızdan kimsenin hiçbir şekilde zarar görmeyeceğinden emin olmaya çalışıyoruz. Tabi sokaklara küsülmüş olmasının altında en nihayetinde uzun süredir hiç kazanmamış bir muhalif hareketler zinciri yattığını da unutmamak lazım. 

\textbf{S:  }Sendikalarda gençlerin varlığı ve etkinliği konusunda düşüncelerin. 

\textbf{Y: }Türkiye'de sendikal hareketin etkin varlığı üzerine pek de iç açıcı bir noktada olmadığımız açık. ILO'ya göre örgütlenme oranlarının en diplerde gezdiği ülkeler arasındayız. Toplumun büyük kesimleri örgütsüz olarak çalşıyor. Bu sendikaların gücünü kısıtlıyor. Öte yandan genel bürokratik siyaset kültürünün çoğu sendikanın içine sızmış olduğu gerçeğini de kabul etmek gerekiyor. Sendikaların hızlı bir gençleşmeye, tekrar aktif olarak üye kazanmaya, Türkiye'deki hareketlerin de hızla sendikaların kampanyalarına ihtiyacı var. Bu sebeple dibi bulmuş olduğumuzu ümit etmek mümkün. 

\textbf{S:  }Günümüzde dikkat çeken toplumsal hareket olarak nitelendirdiğin ve özellikle interneti mobilizasyon alanı olarak kullanan örnekler var mı? 

\textbf{Y: }Mobilizasyon internetin gerçekleştirmesi için büyük bir fiil gibime geliyor. İnternet görebildiğim kadarıyla, küçük gruplar (klikler) haricindeki insanlar için hem bir network, hem de önemli bir bilgi kaynağı. Ben hangi eyleme gideceğimden, hangi toplantıya gideceğime internet sayesinde haberdar oluyorum. Ancak gerçek hayatta edindiğim deneyimler bu seçimlerimi oluşturmamda temel etmen. Kitapları kapağından, hareketleri propagandalarından tanıyarak karar veremezsiniz. 

\textbf{S:  }Gençlerin ulus aşırı, özellikle belli amaca yönelik yürüttükleri eylemler devletlerin egemen söylemini kırabildi mi bugüne kadar?

\textbf{Y: }``Egemen söylemi kırmanın'' gençler için ağır bir yük olduğunu düşünüyorum. Buna ``zinde kuvvetler'' :P dersek sanırım daha mümkün bir grup oluşturmuş oluruz. Genç olma hali, politikada yaşa değil savunduğunuz fikirlerin toplumsal yapıyı nereye doğru ittiğine göre sınıflandırılmalı belki de. Egemen söyleme rağmen, eşit haklardan, köleliğin kaldırılmasından, çalışma saatlerinden, sosyal haklardan, sağlık hizmetlerinden bahsedebiliyorsak, söylemin kırıldığı pek çok noktadan da bahsedebiliyoruz demektir. Sanırım genelde olan söylemi devletin sahiplenmesi, egemenlerin dil değiştirmesi oluyor. Eğer kazandıysak, fikirlerimizi egemenlerin ağzından dinlemeye başladığımız zaman bunu anlayabiliyoruz. Dengeler mücadelesi devam ediyor.   

\newpage

